## 2. Mostrar que cualquier fórmula de la lógica proposicional que utilice los conectivos ¬ (negación), ∧ (conjunción), ∨ (disyunción), => (implicación) puede reescribirse a otra fórmula equivalente que usa sólo los conectivos ¬ y ∨. Sugerencia: hacer inducción en la estructura de la fórmula.

Por inducción estructural.

Caso Base.

    Sea S = P o S = ⊥. Como en ninguno de ambos casos se usa conectivos, estámos.

Paso Inductivo.

    Caso S = ¬Q, tal que Q satisface la hipótesis. Luego, S satisface trivialmente.

    Caso S = (Q ∨ R), tal que Q y R satisfacen la hipótesis. Luego, S satisface trivialmente.

    Caso S = (Q ∧ R), tal que Q y R satisfacen la hipótesis.

        Vamos a demostrar que 
            
            ∀ v :: Val. v |= ¬(¬Q ∨ ¬R) <=> v |= (Q ∧ R)

        Sea v :: Val.

        v |= ¬(¬Q ∨ ¬R) 
            <=> v(Q) = V y v(R) = V
            <=> v |= Q   y v |= R  
            <=> v |= (Q ∧ R)       
        .

        Luego, reemplazamos S por S' = ¬(¬Q ∨ ¬R). Por HI, esta formula satisface la hipótesis.

    Caso S = (Q => R), tal que Q y R satisfacen la hipótesis.

        Considerar (¬Q ∨ R) = (Q => R).
    .
.
