## 5. Demostrar en deducción natural que las siguientes fórmulas son teoremas sin usar principios de razonamiento clásicos salvo que se indique lo contrario. Recordemos que una fórmula Q es un teorema si y sólo si vale |- Q:

### a) Modus ponens relativizado: (P => Q => R) => (P => Q) => P => R

    ________________(ax)    ______(ax)      ___________(ax)     ______(ax)
    G |- P => Q => R        G |- P          G |- P => Q         G |- P 
    ______________________________          __________________________
            G |- Q => R                               G |- Q
            ________________________________________________ (=> e)
                  G : (P => Q => R), (P => Q), P |- R
                  _______________________________________ (=>i)
                      (P => Q => R), (P => Q) |- P => R
                  _______________________________________ (=>i)
                    (P => Q => R) |- (P => Q) => P => R
                  _______________________________________ (=>i)
                   |- (P => Q => R) => (P => Q) => P => R
    .


### b) Reducción al absurdo: (P => ⊥) => ¬P

    _____________________(ax)   ________________(ax)
    (P => ⊥), P |- P => ⊥       (P => ⊥), P |- P
    ____________________________________________(=>e)
                (P => ⊥), P |- ⊥
                __________________(¬i)
                (P => ⊥) |- ¬P
                __________________(=>i)
                |- (P => ⊥) => ¬P
    .


### c) Introducción de la doble negación: P => ¬¬P


    __________(ax)   ___________(ax)
    P, ¬P |- P       P, ¬P |- ¬P
    ____________________________(¬e)
            P, ¬P |- ⊥
        __________________(¬i)
            P |- ¬¬P    
        __________________(=>i)
            |- P => ¬¬P
    .


### d) Eliminación de la triple negación: ¬¬¬P => ¬P


    _________________(ax)   __________________(ax)
    ¬¬¬P, P, ¬P |- P        ¬¬¬P, P, ¬P |- ¬P
    __________________________________________(¬e)
                ¬¬¬P, P, ¬P |- ⊥
                __________________(¬i)                  _________________(ax)
                ¬¬¬P, P |- ¬¬P                          ¬¬¬P, P |- ¬¬¬P
                _________________________________________________________(¬e)
                                    ¬¬¬P, P |- ⊥
                                    ______________(¬i)
                                    ¬¬¬P |- ¬P
                                    ______________(=>i)
                                    |- ¬¬¬P => ¬P
    .


### e) Contraposición: (P => Q) => (¬Q => ¬P)

                                _______________________(ax)     __________________(ax)
                                P => Q, ¬Q, P |- P => Q         P => Q, ¬Q, P |- P
    ___________________(ax)     __________________________________________________(=>e)
    P => Q, ¬Q, P |- ¬Q                            P => Q, ¬Q, P |- Q
    __________________________________________________________________(¬e)
                        P => Q, ¬Q, P |- ⊥
                        ________________________(¬i)
                        P => Q, ¬Q |- ¬P
                        ________________________(=>i)
                        P => Q |- ¬Q => ¬P
                        ________________________(=>i)
                        |- (P => Q) => (¬Q => ¬P)
    .


### f) Adjunción: ((P ∧ Q) => R) <=> (P => Q => R)

(=>)                    

                                            _______________________(ax)     _______________________(ax)
                                            (P ∧ Q) => R, P, Q |- P         (P ∧ Q) => R, P, Q |- P
    __________________________________(ax)  _______________________________________________________(∧i)
    (P ∧ Q) => R, P, Q |- (P ∧ Q) => R                  (P ∧ Q) => R, P, Q |- (P ∧ Q)      
    _________________________________________________________________________________
                            (P ∧ Q) => R, P, Q |- R
                            __________________________________(=>i)
                            (P ∧ Q) => R, P |- Q => R
                            __________________________________(=>i)
                            (P ∧ Q) => R |- P => Q => R
                            __________________________________(=>i)
                            |- ((P ∧ Q) => R) => (P => Q => R)
    .

(<=)

                                            ___________________________(ax)
                                            P => Q => R, P ∧ Q |- P ∧ Q
    _________________________________(ax)   ___________________________(∧e1)        ___________________________(ax)
    P => Q => R, P ∧ Q |- P => Q => R       P => Q => R, P ∧ Q |- P                 P => Q => R, P ∧ Q |- P ∧ Q
    _______________________________________________________________(=>e)            ___________________________(∧e2)
                    P => Q => R, P ∧ Q |- Q => R                                    P => Q => R, P ∧ Q |- Q
    _______________________________________________________________________________________________________(=>e)
                                            P => Q => R, P ∧ Q |- R
                                            ___________________________________(=>i)
                                            P => Q => R |- (P ∧ Q) => R
                                            ___________________________________(=>i)
                                            |- (P => Q => R) => ((P ∧ Q) => R)
    .


### g) de Morgan (I): ¬(P ∨ Q) <=> (¬P ∧ ¬Q)

(=>)

                                    ____________________(ax)                                    ____________________(ax)
                                    ¬(P ∨ Q), P |- P                                            ¬(P ∨ Q), Q |- Q
    _______________________(ax)     ____________________(∨i1)   _______________________(ax)     ____________________(∨i2)
    ¬(P ∨ Q), P |- ¬(P ∨ Q)         ¬(P ∨ Q), P |- P ∨ Q        ¬(P ∨ Q), Q |- ¬(P ∨ Q)         ¬(P ∨ Q), Q |- P ∨ Q
    ____________________________________________________(¬e)    ____________________________________________________(¬e)
                    ¬(P ∨ Q), P |- ⊥                                           ¬(P ∨ Q), Q |- ⊥
                    _________________(¬i)                                      ________________(¬i) 
                    ¬(P ∨ Q) |- ¬P                                             ¬(P ∨ Q) |- ¬Q
                    ___________________________________________________________________________(∧i)
                                                ¬(P ∨ Q) |- ¬P ∧ ¬Q
                                                ________________________(=>i)
                                                |- ¬(P ∨ Q) => (¬P ∧ ¬Q)
    .

(<=)

                                                                                                                                        ____________________________(ax)
                                                                                                                                        ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q, Q |- ¬P ∧ ¬Q
                                                                                                        ______________________(ax)      ____________________________(∧e2)
                                                                                                        ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q, Q |- Q          ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q, Q |- ¬Q
                                                                                                        ____________________________________________________________(¬e)
                                                                                                                        ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q, Q |- ⊥
    _________________________(ax)       _______________________(ax)             ______________________(ax)              ______________________(⊥e)
    ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q |- ¬P ∧ ¬Q           ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q |- P ∨ Q                 ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q, P |- P                  ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q, Q |- P
    _________________________(∧e1)      ______________________________________________________________________________________________________(∨e)
    ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q |- ¬P                                                          ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q |- P 
    _________________________________________________________________________________________________(¬e)
                                            ¬P ∧ ¬Q, P ∨ Q |- ⊥
                                            ________________________(¬i)
                                            ¬P ∧ ¬Q |- ¬(P ∨ Q)
                                            ________________________(=>i)
                                            |- (¬P ∧ ¬Q) => ¬(P ∨ Q)
    .


### h) de Morgan (II): ¬(P ∧ Q) <=> (¬P ∨ ¬Q). Para la dirección =>  es necesario usar principios de razonamiento clásicos.

(=>)

                                                __________________________________(ax)
                                                ¬(P ∧ Q), ¬(¬P ∨ ¬Q) |- ¬(¬P ∨ ¬Q)
                                                __________________________________(de morgan 1)
                                                ¬(P ∧ Q), ¬(¬P ∨ ¬Q) |- ¬¬P ∧ ¬¬Q
                                                __________________________________(∧e1)
                                                ¬(P ∧ Q), ¬(¬P ∨ ¬Q) |- ¬¬P
                                                __________________________________(¬¬e)             _________________________(idem P)
                                                ¬(P ∧ Q), ¬(¬P ∨ ¬Q) |- P                           ¬(P ∧ Q), ¬(¬P ∨ ¬Q) |- Q
    _______________________________(ax)         _____________________________________________________________________________
    ¬(P ∧ Q), ¬(¬P ∨ ¬Q) |- ¬(P ∧ Q)                                    ¬(P ∧ Q), ¬(¬P ∨ ¬Q) |- P ∧ Q 
    _________________________________________________________________________________________________(¬e)
                                        ¬(P ∧ Q), ¬(¬P ∨ ¬Q) |- ⊥
                                        _________________________(PBC)
                                        ¬(P ∧ Q) |- ¬P ∨ ¬Q
                                        _________________________(=>i)
                                        |- ¬(P ∧ Q) => (¬P ∨ ¬Q)
    .

(<=)

                                                                                                                                        ___________________________(ax)
                                                                                                                                        ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q, ¬Q |- P ∧ Q
                                                                                                        ________________________(ax)    ___________________________(∧e2)
                                                                                                        ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q, ¬Q |- ¬Q        ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q, ¬Q |- Q 
                                                                                                        ___________________________________________________________(¬e)
                                                                                                                        ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q, ¬Q |- ⊥
    _______________________(ax)         _________________________(ax)       ________________________(ax)                ________________________(⊥e)
    ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q |- P ∧ Q             ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q |- ¬P ∨ ¬Q           ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q, ¬P |- ¬P                    ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q, ¬Q |- ¬P
    _______________________(∧e1)        ________________________________________________________________________________________________________(∨e)
    ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q |- P                                                         ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q |- ¬P
    ________________________________________________________________________________________________(¬e)
                                        ¬P ∨ ¬Q, P ∧ Q |- ⊥
                                        ________________________(¬i)
                                        ¬P ∨ ¬Q |- ¬(P ∧ Q)
                                        ________________________(=>i)
                                        |- (¬P ∨ ¬Q) => ¬(P ∧ Q) 
    .


### i) Conmutatividad (∧): (P ∧ Q) => (Q ∧ P)

    ______________(ax)      ______________(ax)
    P ∧ Q |- P ∧ Q          P ∧ Q |- P ∧ Q
    ______________(∧e2)     ______________(∧e1)
    P ∧ Q |- Q              P ∧ Q |- P
    ______________________________________(∧i)
            P ∧ Q |- Q ∧ P
            _____________________(=>i)
            |- (P ∧ Q) => (Q ∧ P)
    .


### j) Asociatividad (∧): ((P ∧ Q) ∧ R) <=> (P ∧ (Q ∧ R))

(=>)

                                        __________________________(ax)
                                        (P ∧ Q) ∧ R |- (P ∧ Q) ∧ R  
    __________________________(ax)      __________________________(∧e1)     __________________________(ax)
    (P ∧ Q) ∧ R |- (P ∧ Q) ∧ R          (P ∧ Q) ∧ R |- P ∧ Q                (P ∧ Q) ∧ R |- (P ∧ Q) ∧ R 
    __________________________(∧e1)     __________________________(∧e2)     __________________________(∧e2)
    (P ∧ Q) ∧ R |- P ∧ Q                (P ∧ Q) ∧ R |- Q                    (P ∧ Q) ∧ R |- R
    __________________________(∧e1)     ______________________________________________________________(∧i)
    (P ∧ Q) ∧ R |- P                                        (P ∧ Q) ∧ R |- Q ∧ R
    ____________________________________________________________________________(∧i)
                            (P ∧ Q) ∧ R |- P ∧ (Q ∧ R)
                            _________________________________(=>i)
                            |- ((P ∧ Q) ∧ R) => (P ∧ (Q ∧ R))
    .

(<=)

                                                                            __________________________(ax)
                                                                            P ∧ (Q ∧ R) |- P ∧ (Q ∧ R) 
    __________________________(ax)      __________________________(ax)      __________________________(∧e2)
    P ∧ (Q ∧ R) |- P ∧ (Q ∧ R)          P ∧ (Q ∧ R) |- P ∧ (Q ∧ R)          P ∧ (Q ∧ R) |- Q ∧ R 
    __________________________(∧e2)     __________________________(∧e1)     __________________________(∧e1)
    P ∧ (Q ∧ R) |- Q ∧ R                P ∧ (Q ∧ R) |- P                    P ∧ (Q ∧ R) |- Q
    __________________________(∧e2)     ______________________________________________________________(∧i)
    P ∧ (Q ∧ R) |- R                                        P ∧ (Q ∧ R) |- P ∧ Q
    ____________________________________________________________________________(∧i)
                            P ∧ (Q ∧ R) |- (P ∧ Q) ∧ R
                            _________________________________(=>i)
                            |- (P ∧ (Q ∧ R)) => ((P ∧ Q) ∧ R)
    .



### k) Conmutatividad (∨): (P ∨ Q) => (Q ∨ P)


                        _________________(ax)   _________________(ax)
                        P ∨ Q, P |- P           P ∨ Q, Q |- Q
    ______________(ax)  _________________(∨i2)  _________________(∨i1)
    P ∨ Q |- P ∨ Q      P ∨ Q, P |- Q ∨ P       P ∨ Q, Q |- Q ∨ P 
    _____________________________________________________________(∨e)
                        P ∨ Q |- Q ∨ P
                        _____________________(=>i)
                        |- (P ∨ Q) => (Q ∨ P)
    .


### l) Asociatividad (∨): ((P ∨ Q) ∨ R) <=> (P ∨ (Q ∨ R))

(=>)                                                                    

                                                                                                                    ____________________________________(ax)
                                                                                                                    (P ∨ Q) ∨ R, P ∨ Q, Q |- Q
                                                                        ____________________________________(ax)    ____________________________________(vi1)       _____________________________(ax)
                                                                        (P ∨ Q) ∨ R, P ∨ Q, P |- P                  (P ∨ Q) ∨ R, P ∨ Q, Q |- Q ∨ R                  (P ∨ Q) ∨ R, R |- R
                                    ___________________________(ax)     ____________________________________(∨i1)   ____________________________________(vi2)       _____________________________(∨i2)
                                    (P ∨ Q) ∨ R, P ∨ Q |- P ∨ Q         (P ∨ Q) ∨ R, P ∨ Q, P |- P ∨ (Q ∨ R)        (P ∨ Q) ∨ R, P ∨ Q, Q |- P ∨ (Q ∨ R)            (P ∨ Q) ∨ R, R |- Q ∨ R
    __________________________(ax)  ____________________________________________________________________________________________________________________(ve)        _____________________________(∨i2)
    (P ∨ Q) ∨ R |- (P ∨ Q) ∨ R                                          (P ∨ Q) ∨ R, P ∨ Q |- P ∨ (Q ∨ R)                                                           (P ∨ Q) ∨ R, R |- P ∨ (Q ∨ R)
    _____________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________(∨e)
                                                                        (P ∨ Q) ∨ R |- P ∨ (Q ∨ R)
                                                                        _________________________________(=>i)
                                                                        |- ((P ∨ Q) ∨ R) => (P ∨ (Q ∨ R))
    .

(<=)

                                                                                                                    ____________________________________(ax)
                                                                                                                    P ∨ (Q ∨ R), P ∨ Q, Q |- Q
                                                                        ____________________________________(ax)    ____________________________________(vi2)       _____________________________(ax)
                                                                        P ∨ (Q ∨ R), Q ∨ R, R |- R                  P ∨ (Q ∨ R), Q ∨ R, Q |- P ∨ Q                  P ∨ (Q ∨ R), P |- P
                                    ___________________________(ax)     ____________________________________(∨i2)   ____________________________________(vi1)       _____________________________(∨i1)
                                    P ∨ (Q ∨ R), Q ∨ R |- Q ∨ R         P ∨ (Q ∨ R), Q ∨ R, R |- (P ∨ Q) ∨ R        P ∨ (Q ∨ R), Q ∨ R, Q |- (P ∨ Q) ∨ R            P ∨ (Q ∨ R), P |- P ∨ Q
    __________________________(ax)  ____________________________________________________________________________________________________________________(ve)        _____________________________(∨i1)
    P ∨ (Q ∨ R) |- P ∨ (Q ∨ R)                                          P ∨ (Q ∨ R), Q ∨ R |- (P ∨ Q) ∨ R                                                           P ∨ (Q ∨ R), P |- (P ∨ Q) ∨ R
    _____________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________(∨e)
                                                                        P ∨ (Q ∨ R) |- (P ∨ Q) ∨ R
                                                                        _________________________________(=>i)
                                                                        |- (P ∨ (Q ∨ R)) => ((P ∨ Q) ∨ R)
    .


### m) Encuentra alguna relación entre teoremas de adjunción, asociatividad y conmutatividad con algunas de las propiedades demostradas en la práctica 2?


Adjunción con curry, asociatividad con composición y conmutatividad con flip (?).
