## 6. Demostrar en deducción natural que vale |- P para cada una de las siguientes fórmulas. Para estas fórmulas es imprescindible usar lógica clásica:

### a) Absurdo clásico: (¬P => ⊥) => P

    ______________________(ax)  _________________(ax)
    ¬P => ⊥, ¬P |- ¬P => ⊥      ¬P => ⊥, ¬P |- ¬P
    _____________________________________________(=>e)
                ¬P => ⊥, ¬P |- ⊥ 
                _________________(PBC)
                ¬P => ⊥ |- P
                _________________(=>i)
                |- (¬P => ⊥) => P
    .


### b) Ley de Peirce: ((P => Q) => P) => P                      
                                                                                                                        
    _____________________________(ax)   ______________________________(ax)                                              __________________________________________(ax)  ___________________________________(ax)
    (P => Q) => P, ¬P, P, ¬Q |- P       (P => Q) => P, ¬P, P, ¬Q |- ¬P                                                  (P => Q) => P, ¬P, P => Q |- (P => Q) => P      (P => Q) => P, ¬P, P => Q |- P => Q
    __________________________________________________________________(¬e)      _______________________________(ax)     ___________________________________________________________________________________(=>e)
                        (P => Q) => P, ¬P, P, ¬Q |- ⊥                           (P => Q) => P, ¬P, P => Q |- ¬P                                     (P => Q) => P, ¬P, P => Q |- P   
                        _____________________________(pbc)                      __________________________________________________________________________________________________(¬e)
                        (P => Q) => P, ¬P, P |- Q                                                                   (P => Q) => P, ¬P, P => Q |- ⊥
                        _____________________________(=>i)                                                          ______________________________(pbc)
                        (P => Q) => P, ¬P |- P => Q                                                                 (P => Q) => P, ¬P |- ¬(P => Q)
                        __________________________________________________________________________________________________________________________(¬e)
                                                                        (P => Q) => P, ¬P |- ⊥
                                                                        _______________________(pbc)
                                                                        (P => Q) => P |- P
                                                                        _______________________(=>i)
                                                                        |- ((P => Q) => P) => P
    .


### c) Tercero excluido: P ∨ ¬P

    ____________________(ax)    ____________________(ax)
    ¬P ∧ ¬¬P |- ¬P ∧ ¬¬P        ¬P ∧ ¬¬P |- ¬P ∧ ¬¬P
    ______________(∧e1)         ____________________(∧e2)
    ¬P ∧ ¬¬P |- ¬P              ¬P ∧ ¬¬P |- ¬¬P 
    ________________________________________________(¬e)
                    ¬P ∧ ¬¬P |- ⊥
                    ______________(¬i)
                    |- ¬(¬P ∧ ¬¬P)
                    ______________(de morgan)
                    |- ¬¬(P ∨ ¬P)
                    _____________(¬¬e)
                    |- P ∨ ¬P
    .


### d) Consecuencia milagrosa: (¬P => P) => P

    ______________________(ax)  _________________(ax)
    ¬P => P, ¬P |- ¬P => P      ¬P => P, ¬P |- ¬P
    _____________________________________________(=>e)  _________________(ax)
    ¬P => P, ¬P |- P                                    ¬P => P, ¬P |- ¬P
    _____________________________________________________________________(¬e)
                            ¬P => P, ¬P |- ⊥
                            _________________(pbc)
                            ¬P => P |- P
                            _________________(=>i)
                            |- (¬P => P) => P
    .


### e) Contraposición clásica: (¬Q => ¬P) => (P => Q)


                                ___________________________(ax) _____________________(ax)
                                ¬Q => ¬P, P, ¬Q |- ¬Q => ¬P     ¬Q => ¬P, P, ¬Q |- ¬Q
    ____________________(ax)    _____________________________________________________(=>e)
    ¬Q => ¬P, P, ¬Q |- P                     ¬Q => ¬P, P, ¬Q |- ¬P
    ______________________________________________________________(¬e)
                        ¬Q => ¬P, P, ¬Q |- ⊥
                        _________________________(pbc)
                        ¬Q => ¬P, P |- Q
                        _________________________(=>i)
                        ¬Q => ¬P |- P => Q
                        _________________________(=>i)
                        |- (¬Q => ¬P) => (P => Q)
    .


### f) Análisis de casos: (P => Q) => (¬P => Q) => Q

                                    ____________________________(ax)    _______________________(ax)     ____________________________(ax)    _________________________(ax)
                                    P => Q, ¬P => Q, P |- P => Q        P => Q, ¬P => Q, P |- P         P => Q, ¬P => Q, ¬P |- ¬P => Q      P => Q, ¬P => Q, ¬P |- ¬P
    _________________________(lem)  ___________________________________________________________(=>e)    _____________________________________________________________(=>e)
    P => Q, ¬P => Q |- P ∨ ¬P       P => Q, ¬P => Q, P |- Q                                             P => Q, ¬P => Q, ¬P |- Q
    _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________(=>e)
                                                                    P => Q, ¬P => Q |- Q
                                                                    _____________________________(=> i)
                                                                    P => Q |- (¬P => Q) => Q
                                                                    _____________________________(=> i)
                                                                    |- (P => Q) => (¬P => Q) => Q
    .


### e) Implicación vs. disyunción: (P => Q) <=> (¬P ∨ Q)

(=>)

                                                        ___________________(ax) ______________(ax)
                                                        P => Q, P |- P => Q     P => Q, P |- P                                    
                            ____________________(ax)    ______________________________________(=>e)
                            P => Q, ¬P |- ¬P                    P => Q, P |- Q
    ________________(lem)   ____________________(∨i1)           ___________________(∨i2)
    P => Q |- ¬P ∨ P        P => Q, ¬P |- ¬P ∨ Q                P => Q, P |- ¬P ∨ Q
    _______________________________________________________________________________(∨e)
                                P => Q |- ¬P ∨ Q
                                _______________________(=>i)
                                |- (P => Q) => (¬P ∨ Q)
    .

(<=)                                                                                    ____________________(ax)

                                                                                        ¬P ∨ Q, P, ¬Q |- P
                                                                                        ____________________(¬¬i)   ___________________(ax)
                                                                                        ¬P ∨ Q, P, ¬Q |- ¬¬P        ¬P ∨ Q, P, ¬Q |- ¬Q
                                                                                        _______________________________________________(∧i)
                                                                                                ¬P ∨ Q, P, ¬Q |- ¬¬P ∧ ¬Q
                                                        ________________________(ax)            __________________________(de morgan)
                                                        ¬P ∨ Q, P, ¬Q |-  ¬P ∨ Q                ¬P ∨ Q, P, ¬Q |- ¬(¬P ∨ Q)
                                                        __________________________________________________________________(¬e)
                                                                                ¬P ∨ Q, P, ¬Q |-  ⊥ 
    ___________________(lem)    _________________(ax)                           ___________________(pbc)
    ¬P ∨ Q, P |- ¬Q ∨ Q         ¬P ∨ Q, P, Q |- Q                               ¬P ∨ Q, P, ¬Q |- Q
    _______________________________________________________________________________________________(∨e)
                                            ¬P ∨ Q, P |- Q
                                            _______________________(=>i)
                                            ¬P ∨ Q |- P => Q
                                            _______________________(=>i)
                                            |- (¬P ∨ Q) => (P => Q)
    .
