## 7. Probar las siguientes propiedades:

### a) Debilitamiento. Si G |- P es válido entonces G, Q |- P es válido. 

#### Tip: utilizar inducción sobre el tamaño de la derivación.

Por inducción sobre el tamaño de la derivación.

Caso base.

    Tenemos

        ______(ax)
        G |- P

    Por definición, sigue que P in G. Luego,

        _________(ax)
        G, Q |- P
    .

Paso inductivo.

    Supongamos que la propocisión vale para toda derivación de largo menor a G |- P.  

    Luego,

    Caso ∧i.

        Tenemos,

            ______(∧i)
            G |- P

        Entonces P es de la forma P1 ∧ P2 donde

            G |- P1    y    G |- P2

        es la derivación previa a G |- P.

        Por HI,  

            G, Q |- P1    y    G, Q |- P2

        y podemos concluir (por ∧i) que

            G, Q |- P
        .


    Caso ∧e1.

        Tenemos,
            
            ______(∧e1)
            G |- P

        Entonces,

            G |- P ∧ P'
            ___________(∧e1)
            G |- P

        Por HI,  

            G, Q |- P ∧ P'

        y podemos concluir (por ∧e1) que

            G, Q |- P
        .


    Caso ∧e2.

        Tenemos,

            ______(∧e2)
            G |- P

        
        Entonces,

            G |- P' ∧ P
            ___________(∧e2)
            G |- P

        Por HI,  

            G, Q |- P' ∧ P

        y podemos concluir (por ∧e2) que

            G, Q |- P
        .


    Caso =>i.

        Tenemos,

            ______(=>i)
            G |- P


        Entonces P es de la forma P1 => P2 donde

            G, P1 |- P2

        es la derivación previa a G |- P.

        Por HI,  

            G, P1, Q |- P2

        y podemos concluir (por =>i) que

            G, Q |- P
        .


    Caso =>e.

        Tenemos,

            ______(=>e)
            G |- P

        Entonces,

            G |- P' => P    G |- P'
            _______________________(=>e)
            G |- P

        Por HI,  

            G, Q |- P' => P    y     G, Q |- P'

        y podemos concluir (por =>e) que

            G, Q |- P
        .


    Caso ∨i1.

        Tenemos,

            ______(∨i1)
            G |- P

        Entonces P es de la forma P1 ∨ P2 donde

            G |- P1

        es la derivación previa a G |- P.

        Por HI,

            G, Q |- P1

        y podemos concluir (por =>i) que

            G, Q |- P
        .


    Caso ∨i2.

        Tenemos,

            ______(∨i2)
            G |- P

        Entonces P es de la forma P1 ∨ P2 donde

            G |- P2

        es la derivación previa a G |- P.

        Por HI,

            G, Q |- P2

        y podemos concluir (por =>i) que

            G, Q |- P
        .


    Caso ∨e.

        Tenemos,

            ______(∨e)
            G |- P

        Entonces,

            G |- A ∨ B    G, A |- P     G, B |- P
            ______________________________________(∨e)
            G |- P

        Por HI,  

            G, Q |- A ∨ B    G, Q, A |- P     G, Q, B |- P

        y podemos concluir (por ∨e) que

            G, Q |- P
        .


    Caso ¬i.

        Tenemos,

            ______(¬i)
            G |- P

        Entonces P es de la forma ¬P1 donde

            G, P1 |- ⊥

        es la derivación previa a G |- P.

        Por HI,

            G, P1, Q |- ⊥

        y podemos concluir (por ¬i) que

            G, Q |- P
        .


    Caso ¬e.

        Tenemos,

            ______(¬e)
            G |- P

        Entonces,

            G |- A   G |- ¬A
            ________________(¬e)
            G |- P

        Por HI,  

            G, Q |- A    G, Q |- ¬A

        y podemos concluir (por ¬e) que

            G, Q |- P
        .


    Caso ⊥e.

        Tenemos,

            ______(⊥e)
            G |- P

        Entonces,

            G |- ⊥
            ________________(⊥e)
            G |- P

        Por HI,  

            G, Q |- ⊥

        y podemos concluir (por ⊥e) que

            G, Q |- P
        .

    Caso ¬¬e.

        Tenemos,

            ______(¬¬e)
            G |- P

        Entonces,

            G |- ¬¬P
            ________(¬¬e)
            G |- P

        Por HI,  

            G, Q |- ¬¬P

        y podemos concluir (por ¬¬e) que

            G, Q |- P
        .
    .


### b) Regla de corte. Si G, Q |- P es válido y G |- Q es válido, entonces G |- P es válido.


    G, Q |- P
    ___________(=>i)
    G |- Q => P        G |- Q
    __________________________(=>e)
            G |- P
    .
