## 8. Si [P1 ... Pn] es una lista de fórmulas, definimos la notación [P1 ... Pn] =>∗ Q inductivamente:

    ([] =>∗ Q) = Q
    ([P1, P2 ... Pn] =>∗ Q) = P1 => ([P2 ... Pn] =>∗ Q)

### Probar por inducción en n que P1 ... Pn |- Q es válido si y sólo si |- [P1 ... Pn] =>∗ Q es válido.

Caso base.

    Por definición,

        |- Q    <=>     |- [] =>* Q
    .

Paso inductivo.

    Supongamos que P2 ... Pn |- Q <=> |- [P2 ... Pn] =>∗ Q.

    Considerémos P1 ... Pn.

    (=>)

        P1, P2 ... Pn |- Q
        ____________________________(HI, weakening)
        P1 |- [P2 ... Pn] =>∗ Q
        ____________________________(=>i)
        |- P1 => ([P2 ... Pn] =>∗ Q)
        ____________________________(def)
        |- [P1, P2 ... Pn] =>∗ Q
    
    (<=)

        |- [P1, P2 ... Pn] =>∗ Q
        ____________________________(def)
        |- P1 => ([P2 ... Pn] =>∗ Q)
        ____________________________(a1)
        P1 |- [P2 ... Pn] =>∗ Q
        ____________________________(HI)
        P1, P2 ... Pn |- Q
    
    donde a1:

        G |- A => B
        ______________(weakening)   _________(ax)
        G, A |- A => B              G, A |- A
        _____________________________________(=>e)
                        G, A |- B
        .
    .
