## 1. Sean las siguientes definiciones de funciones:

```hs
intercambiar (x, y) = (y, x)

espejar (Left x) = Right x
espejar (Right x) = Left x

asociarI (x, (y, z)) = ((x, y), z)

asociarD ((x, y), z) = (x, (y, z))

flip f x y = f y x

curry f x y = f (x, y)

uncurry f (x, y) = f x y
```

### Demostrar las siguientes igualdades usando los principios de extensionalidad cuando sea necesario:

### a) ∀ p::(a, b). intercambiar (intercambiar p) = p

Por extensionalidad de pares, basta demostrar

∀ x :: a. ∀ y :: b. intercambiar (intercambiar (x, y)) = (x, y)

Luego, sea x :: a, y :: b,

intercambiar (intercambiar (x, y)) 
    = intercambiar (y, x)           { def. intercambiar }
    = (x, y)                        { def. intercambiar }


### b) ∀ p::(a, (b, c)). asociarD (asociarI p) = p

Por extensionalidad de pares, basta demostrar

∀ x :: a. ∀ y :: b. ∀ z :: c. asociarD (asociarI (x, (y, z))) = (x, (y, z))

Luego, sea x :: a, y :: b, z :: c,

asociarD (asociarI (x, (y, z)))
    = asociarD ((x, y), z)          { def. asociarI }
    = (x, (y, z))                   { def. asociarD }

### c) ∀ p :: Either a b. espejar (espejar p) = p

Notar que espejar :: Either a a -> Either a a.

Luego, la prop., de valer, vale solo para p :: Either a a.

Por extensionalidad de Either, basta demostrar

∀ x :: a. espejar (espejar (Left x)) = Left x.
∀ y :: a. espejar (espejar (Right y)) = Right y

sea x :: a,

espejar (espejar (Left x))
    = espejar (Right x)             { def. espejar }
    = Left x                        { def. espejar }

sea y :: a,

espejar (espejar (Right y))
    = espejar (Left y)              { def. espejar }
    = Right y                       { def. espejar }

### d) ∀ f :: a -> b -> c. ∀ x :: a. ∀ y :: b. flip (flip f) x y = f x y

Tenemos

flip (flip f) x y
    = (flip f) y x                  { def. flip }
    = flip f y x                    { aplicación a izquierda }
    = f x y                         { def. flip }


### e) ∀ f :: a -> b -> c. ∀ x :: a. ∀ y :: b. curry (uncurry f) x y = f x y

Tenemos

curry (uncurry f) x y
    = (uncurry f) (x, y)            { def. curry }
    = uncurry f (x, y)              { aplicación a izquierda }
    = f x y                         { def. uncurry }
