## 4.Demostrar las siguientes propiedades utilizando inducción estructural sobre listas y el principio de extensionalidad.

### a) reverse . reverse = id

Ver ejercicio (3.g).

### b) append = (++)

Por inducción y extensionalidad funcional.

Caso base.

    append [] ys
        = ys            { def. append }
        = [] ++ ys      { def. (++) }
    .

Paso inductivo.

    Asumimos vale para xs :: [a], considerémos x :: a, (x:xs)

    append (x:xs) ys
        = x : append xs ys      { def. append }
        = x : (xs ++ ys)        { HI }
        = (x:xs) ++ ys          { P1 ejercicio (3.h) }
    .
.

### c) map id = id

Por inducción y extensionalidad funcional.

Caso base.

    map id []
        = []            { def. map }
        = id []         { def. id }
    .

Paso inductivo.

    Asumimos vale para xs :: [a], considerémos x :: a, (x:xs)

    map id (x:xs)
        = id x : map id xs      { def. map }
        = id x : id xs          { HI }
        = x : xs                { def. id }
    .
.

### d) ∀ f :: a -> b. ∀ g :: b -> c. map (g . f) = map g . map f

Por inducción y extensionalidad funcional.

Caso base. xs = []

    map g . map f []        
        = map g []          { def. map }
        = []                { def. map }
        = map (g . f) []    { def. map }
    .

Paso inductivo.

    Asumimos vale para xs :: [a]. Considerémos x :: a, (x:xs)

    map g . map f (x : xs)
        = map g (map f (x : xs))            { def. (.) }
        = map g ((f x) : map f xs)          { def. map }
        = g (f x) : map g (map f xs)        { def. map }
        = (g . f x) : (map g . map f xs)    { notación }
        = (g . f x) : map (g . f) xs        { HI }
        = map (g . f) (x:xs)                { def. map }
    .
.

### e) ∀ f :: a -> b. ∀ p :: b -> Bool. map f . filter (p . f) = filter p . map f

Por inducción y extensionalidad funcional.

Caso base. xs = []

    map f . filter (p . f) []
        = []                        { def. map, filter }
        = (filter p . map f) []     { def. map, filter }
    .

Paso inductivo.

    Asumimos vale para xs :: [a]. Considerémos x :: a, (x:xs)

    map f . filter (p . f) (x:xs)
        = map f (filter (p . f) (x:xs))             { notación }
        = map f (if (p . f) x                       
                    then x : filter (p . f) xs 
                    else     filter (p . f) xs)     { def. filter }
    
    caso (p . f) x:

        map f (filter (p . f) (x:xs))
            = map f (x : filter (p . f) xs)         { def. filter, (p . f) x }
            = f x : map f (filter (p . f) xs)       { def. map }
            = f x : (fliter p . map f) xs           { HI }
            = (filter p . map f) (x:xs)             { P1 }

        donde P1 == (p . f) x . f x : (fliter p . map f) xs = (filter p . map f) (x:xs)

        Dem. P1

            (filter p . map f) (x:xs)
                = filter p (map f (x:xs))           { def . (.) }
                = filter p (f x : map f xs)         { def. map }
                = f x : filter p (map f xs)         { def. filter, (p . f) x }
                = f x : (filter p . map f) xs       { def. (.) }
            .
        .

    caso not (p . f) x:

        map f (filter (p . f) (x:xs))
            = map f (filter (p . f) xs)             { def. filter, not (p . f) x }
            = (fliter p . map f) xs                 { HI }
            = (filter p . map f) (x:xs)             { P2 }

        donde P2 == not (p . f) x . (fliter p . map f) xs = (filter p . map f) (x:xs)

        Dem. P2

            (filter p . map f) (x:xs)
                = filter p (map f (x:xs))           { def . (.) }
                = filter p (f x : map f xs)         { def. map }
                = filter p (map f xs)               { def. filter, not (p . f) x }
                = (filter p . map f) xs             { def. (.) }
            .
        .
    .
.

### f) ∀ f :: a -> b. ∀ e :: a. ∀ xs :: [a]. ((elem e xs = True) => (elem (f e) (map f xs) = True)) (asumiendo Eq a y Eq b)

Por inducción y extensionalidad funcional.

Caso base. xs = []

    ya que elem e [] = False por definición, la implicación es verdadera por falsedad del antecedente.
    
Paso inductivo.

    Asumimos vale para xs :: [a]. Considerémos x :: a, (x:xs) y asumamos elem e (x:xs) = True.

    Luego,

    True 
        = elem e (x:xs)
        = x == e || elem e xs                   { def. elem }
        => f x == f e || elem e xs              { x == e => f x == f e }
        => f x == f e || elem (f e) (map f xs)  { HI }
        = elem (f e) (map f xs)                 { def. elem }
    .
.
