## 5. Dadas las siguientes funciones:

```hs
     zip :: [a] -> [b] -> [(a,b)]
{Z0} zip =  foldr (\x rec ys ->
                    if null ys
                        then []
                        else (x, head ys) : rec (tail ys))
            (const [])

      zip' :: [a] -> [b] -> [(a,b)]
{Z'0} zip' []     ys = []
{Z'1} zip' (x:xs) ys = if null ys 
                              then [] 
                              else (x, head ys) : zip' xs (tail ys)
```

### Demostrar que zip = zip' utilizando inducción estructural y el principio de extensionalidad.

Por inducción estructural y el principio de extensionalidad.

Sea g = (\x rec ys ->
            if null ys
                  then []
                  else (x, head ys) : rec (tail ys))

Caso base. xs = [], ys :: [b]

      zip [] ys
            = const [] ys           { def. foldr, caso base }
            = []                    { def. const }
            = zip' [] ys            { Z'0 }

Paso inductivo.

      Asumimos vale para xs :: [a]. Considerémos x :: a, ys :: [b]. (x:xs)

      Caso (null ys)

            zip (x:xs) ys
                  = foldr g (const []) (x:xs) ys      { Z0 }
                  = g x (foldr g (const []) xs) ys    { def. foldr }
                  = []                                { def. g, null ys }
                  = zip' (x:xs) ys                    { Z'1, null ys }
            .

      Caso (not null ys)

            zip (x:xs) ys
                  = foldr g (const []) (x:xs) ys        { Z0 }
                  = g x (foldr g (const []) xs) ys      { def. foldr }
                  = g x (zip xs) ys                     { Z0 }
                  = g x (zip' xs) ys                    { HI }
                  = (x, head ys) : (zip' xs) (tail ys)  { def. g, not null ys }
                  = zip' (x:xs) ys                      { Z'0 }
            .
      .
.
