## 8 Demostrar que la función potencia definida en la práctica 1 usando foldNat funciona correctamente mediante inducción en el exponente.

foldNat :: (Integer -> a -> a) -> a -> Integer -> a
foldNat f z 1 = z
foldNat f z n = f n (foldNat f z (n-1))

potencia :: Floating a => a -> Integer -> a
potencia x = foldNat f x 
    where f n r = x * r 

Vamos a probar que potencia x n = x^n

Caso base. n = 1

    potencia x 1
        = foldNat f x 1     { def. potencia }
        = x                 { def. foldNat, caso base }
        = x^1
    .

Paso inductivo.

    Asumimos que vale para n :: Int, veamos vamos para n + 1

    potencia x (n+1)
        = foldNat f x (n+1)                 { def. potencia }
        = f (n+1) (foldNat f x (n+1-1))     { def. foldNat }
        = x * (foldNat f x n)               { def. potencia }
        = x * (x ^ n)                       { HI }
        = x ^ (n+1)                         { def. ^ }
    .
.
