## 9. Dadas las funciones altura y cantNodos definidas en la práctica 1 para árboles binarios, demostrar la siguiente propiedad: 
### ∀ x :: AB a. altura x ≤ cantNodos x

data AB a = Nil
    | Bin (AB a) a (AB a)

foldAB :: b -> (b -> a -> b -> b) -> AB a -> b
foldAB cNil cBin Nil         = cNil
foldAB cNil cBin (Bin i x d) =
    cBin (foldAB cNil cBin i) x (foldAB cNil cBin d)

cantNodos :: AB a -> Integer
cantNodos = foldAB 0 (\i x d -> 1 + i + d)

altura :: AB a -> Integer
altura = foldAB 0 (\i x d -> 1 + max i d)

Sea f = \i x d -> 1 + max i d.
    g = \i x d -> 1 + i + d.

Primero, demostramos que ambas funciones siempre retornan valores positivos.

Dem.

    Caso base. x = Nil.

    altura Nil
         = foldAB 0 f Nil        { def. altura }
         = 0                     { def. foldAB }
    .
    cantNodos Nil
         = foldAB 0 g Nil        { def. cantNodos }
         = 0                     { def. foldAB }
    .

    Paso inductivo. 

    Supongamos vale para i :: AB a. d :: AB a. Y considerémos z :: a. Bin i z d.

    altura (Bin i z d)
         = foldAB 0 f (Bin i z d)               { def. altura }
         = f (foldAB 0 f i) z (foldAB 0 f d)    { def. foldAB }
         = f (altura i) z (altura d)            { def. altura }
         = 1 + max (altura i) (altura d)        { def. f }
        >= 1 + max 0 0                          { HI }
         = 1                                    { def. max }
    
    cantNodos (Bin i z d)                           
         = foldAB 0 g (Bin i z d)               { def. cantNodos }
         = g (foldAB 0 g i) z (foldAB 0 g d)    { def. foldAB }
         = g (cantNodos i) z (cantNodos d)      { def. cantNodos }
         = 1 + (cantNodos i) + (cantNodos d)    { def. g }
        >= 1 + 0 + 0                            { HI }
         = 1                                    { def. (+) }
    .
.

Luego,

Caso base. x = Nil.

    altura Nil
        = foldAB 0 f Nil        { def. altura }
        = 0                     { def. foldAB }
        = foldAB 0 g Nil        { def. foldAB }
        = cantNodos Nil         { def. cantNodos }
    .

Paso inductivo. 

    Supongamos vale para i :: AB a. d :: AB a. Y considerémos z :: a. Bin i z d.

    altura (Bin i z d)
         = foldAB 0 f (Bin i z d)                   { def. altura }
         = f (foldAB 0 f i) z (foldAB 0 f d)        { def. foldAB }
         = f (altura i) z (altura d)                { def. altura }
         = 1 + max (altura i) (altura d)            { def. f }
        <= 1 + max (cantNodos i) (cantNodos d)      { HI }
        <= 1 + (cantNodos i) + (cantNodos d)        { P1 }
         = ∀ w :: a. cantNodos (i w d)              { def. cantNodos, g }
         = cantNodos (i z d)                        { ∀ w :: a, z :: a }
    .

    donde P1 == a :: Int. b :: Int. a, b >= 0. max a b <= a + b. 

    Dem.

        max a b
            = if a > b then a else b

        Caso a > b.

        if a > b then a else b
            = a
           <= a + b  
        .

        Caso contrario.

        if a > b then a else b
            = b
           <= a + b  
        .
    .
.
