## 10. Dada la siguiente función:

```hs
     truncar :: AB a -> Int -> AB a
{T0} truncar Nil \_ = Nil
{T1} truncar (Bin i r d) n = if n == 0 then Nil else Bin (truncar i (n-1)) r (truncar d (n-1))
```

### Y los siguientes lemas:

```hs
{L1} ∀ x :: Int. ∀ y :: Int. ∀ z :: Int. max (min x y) (min x z) = min x (max y z)
{L2}. ∀ x :: Int. ∀ y :: Int. ∀ z :: Int. z + min x y = min (z+x) (z+y)
```

### Demostrar las siguientes propiedades:

### a) ∀ t :: AB a. altura t ≥ 0

Ver ejercicio 9.

### b) ∀ t :: AB a. ∀ n :: Int. (n ≥ 0 => (altura (truncar t n) = min n (altura t)))

Por inducción.

Case base. n :: Int. n >= 0. x = Nil. 

     altura (truncar Nil n)
          = altura (Nil)           { def. truncar }
          = 0                      { def. altura }
          = min n (altura Nil)     { def. min. n >= 0 }
     .

Paso Inductivo.

     Supongamos i :: AB a. d :: AB a. z :: a. Tal que i, d satisfacen.

     Sea n :: Int. n >= 0. x = Bin i z d.

     altura (truncar x n)
          = altura (if n == 0 
               then Nil 
               else Bin (truncar i (n-1)) r (truncar d (n-1))) n           { def. truncar }

     caso n = 0.

          altura (if n == 0 
                    then Nil 
                    else Bin (truncar i (n-1)) r (truncar d (n-1))) n
               = altura (Nil)                                              { n == 0 }
               = 0                                                         { def. altura }
               = min n (altura x)                                          { def. min, ej. 10(a), n >= 0 }
          .

     caso n /= 0.

          altura (if n == 0 
                    then Nil 
                    else Bin (truncar i (n-1)) r (truncar d (n-1))) n
               = altura (Bin (truncar i (n-1)) r (truncar d (n-1))) n      { n /= 0 }              
               = 1 + max (altura (truncar i (n-1)))          
                         (altura (truncar d (n-1)))                        { def. altura }
               = 1 + max (min (n-1) (altura i)) (min (n-1) (altura d))     { HI }
               = 1 + min (n-1) (max (altura i) (altura d))                 { L1 }
               = min (n - 1 + 1) (max (altura i) (altura d) + 1)           { L2 }
               = min n (1 + max (altura i) (altura d))                     { simplif. }
               = ∀ w :: a. min n (altura (Bin i w d))                      { def. altura }
               = min n (altura x)                                          { ∀ w :: a. x :: a. }
          .
     .
.
