## 11 Considerar las siguientes funciones:

```hs
     inorder :: AB a -> [a]
{I0} inorder = foldAB [] (\ri x rd -> ri ++ (x:rd))

     elemAB :: Eq a => a -> AB a -> Bool
{A0} elemAB e = foldAB False (\ri x rd -> (e == x) || ri || rd)

     elem :: Eq a => [a] -> Bool
{E0} elem e = foldr (\x rec -> (e == x) || rec) False
```

### Demostrar la siguiente propiedad: Eq a => ∀ e :: a. elemAB e = elem e . inorder

Sea  f = \ri x rd -> (e == x) || ri || rd
     g = \ri x rd -> ri ++ (x:rd)
     h = \x rec -> (e == x) || rec

Caso base. 

     Sea e :: a. x = Nil.

     elemAB e x
          = foldAB False f x            { def. elemAB }
          = False                       { def. foldAB }
          = foldr h False []            { def. foldr }
          = elem e []                   { def. elem }
          = elem e (foldAB [] g x)      { def. foldAB }
          = elem e . inorder x          { def. inorder }
     .

Paso inductivo.

     Supongamos i :: AB a. d :: AB a. z :: a. e :: a. Tal que i, d satisfacen.

     Sea x = Bin i z d.

     elemAB e x
          = foldAB False f x                                          { def. elemAB }
          = f (foldAB False f i) z (foldAB False f d)                 { def. elemAB }
          = (e == z) || (foldAB False f i) || (foldAB False f d)      { def. f }
          = (e == z) || (elemAB e i) || (elemAB e d)                  { def. elemAB }
          = (e == z) || elem e (inorder i) || elem e (inorder d)      { HI }
          = elem e (inorder i) || elem e (z : inorder d)              { def. elem }
          = elem e (inorder i ++ (z : inorder d))                     { P1 }
          = elem e (inorder (Bin i z d))                              { def. inorder }
          = (elem e . inorder) x                                      { def. (.). x }
     .

     donde P1 == elem e (v ++ w) = (elem e v) || (elem e w)

     Dem.

          Caso base. v = []

               elem e ([] ++ w)
                    = elem e w                    { def. (++) }
                    = elem e [] || elem e w       { def. elem }
               .

          Paso inductivo.

               Supongamos vs :: [a] que satisface, w :: [a]. Sea v :: a. x = (v:vs)

               elem e ((v:vs) ++ w)
                    = elem e (v:(vs ++ w))             { dem. en algún ej. de la P02 }
                    = e == v || elem e (vs ++ w)       { def. elem }
                    = e == v || elem e vs || elem e w  { HI }
                    = elem e (v:vs) || elem e w        { def. elem }
               .
          .
     .
.
