## 12. Dados el tipo Polinomio definido en la práctica 1 y las siguientes funciones:

```hs
derivado :: Num a => Polinomio a -> Polinomio a
derivado poli = case poli of
    X -> Cte 1
    Cte _ -> Cte 0
    Suma p q -> Suma (derivado p) (derivado q)
    Prod p q -> Suma (Prod (derivado p) q) (Prod (derivado q) p)

sinConstantesNegativas :: Num a => Polinomio a -> Polinomio a
sinConstantesNegativas = foldPoli True (>=0) (&&) (&&)

esRaiz :: Num a => a -> Polinomio a -> Bool
esRaiz n p = evaluar n p == 0
```

### Demostrar las siguientes propiedades:

### a) Num a => ∀ p :: Polinomio a. ∀ q :: Polinomio a. ∀ r :: a. (esRaiz r p => esRaiz r (Prod p q))

Defino

```hs
evaluar :: Num a => a -> Polinomio a -> Polinomio a
evaluar x poli = case poli of
    X        -> x 
    Cte c    -> c
    Suma p q -> evaluar x p + evaluar x q
    Prod p q -> evaluar x p * evaluar x q
```

Tenemos,

esRaiz r (Prod p q)
    = evaluar r (Prod p q) == 0                     { def. esRaiz }
    = (evaluar r p * evaluar r q) == 0               { def. evaluar }         
    = (evaluar r p == 0) || (evaluar r q == 0)      { (*). r :: a. Num a }
    = esRaiz r p || esRaiz r q                      { def. esRaiz }
    = esRaiz r p                                    { esRaiz r p == True }
    = True.
.

### b) Num a => ∀ p :: Polinomio a. ∀ k :: a. ∀ e :: a. evaluar e (derivado (Prod (Cte k) p)) = evaluar e (Prod (Cte k) (derivado p))

Tenemos,

evaluar e (derivado (Prod (Cte k) x))
    = evaluar e (Suma (Prod (derivado (Cte k)) x) 
                    (Prod (derivado x) (Cte k)))    { def. derivado }
    = evaluar e (Suma (Prod (Cte 0) x) 
                    (Prod (derivado x) (Cte k)))    { def. derivado }
    = 0 * evaluar e x + derivado x * k              { def. evaluar }
    = derivado x * k                                { simplif. }
    = evaluar e (Cte k) * evaluar e (derivado x)    { def. evaluar }
    = evaluar e (Prod (Cte k) (derivado x))         { def. evaluar }
.

### c) Num a => ∀ p :: Polinomio a. (sinConstantesNegativas p => sinConstantesNegativas (derivado p))

Caso base.

    Caso p = X

        sinConstantesNegativas (derivado p)
            = sinConstantesNegativas (Cte 1)            { def. derivado }
            = True                                      { def. sinConstantesNegativas. def. foldPoli }
        .

    caso p = Cte c

        sinConstantesNegativas (derivado p)
            = sinConstantesNegativas (Cte 0)            { def. derivado }
            = True                                      { def. sinConstantesNegativas. def. foldPoli }
        .

Paso inductivo.

    Supongamos vale para i, d :: Polinomio a. Sea 
    
    Caso p = Suma i d. p = Prod i d.

        sinConstantesNegativas (derivado p)
            = sinConstantesNegativas (Suma (derivado i) (derivado d))           { def. derivado }
            = foldPoli True (>=0) (&&) (&&) (Suma (derivado i) (derivado d))    { def. sinConstantesNegativas }
            = foldPoli True (>=0) (&&) (&&) (derivado i) 
                && foldPoli True (>=0) (&&) (&&) (derivado d)                   { def. foldPoli }
            = sinConstantesNegativas (derivado i)
                && sinConstantesNegativas (derivado d)                          { def. sinConstantesNegativas }
            = True && True                                                      { HI y P1. sinConstantesNegativas p }
            = True.
        .

        donde P1 == sinConstantesNegativas p => sinConstantesNegativas i, sinConstantesNegativas d.

        Dem.

            sinConstantesNegativas p 
                = foldPoli True (>=0) (&&) (&&) (i) 
                    && foldPoli True (>=0) (&&) (&&) (d)    { def. sinConstantesNegativas }
                = sinConstantesNegativas i 
                    && sinConstantesNegativas d             { dev. sinConstantesNegativas }
            .
        .
    .
.

### d) La recursión utilizada en la definición de la función derivado ¿es estructural, primitiva o ninguna de las dos?

Es primitiva.

- Los casos base devuelven valores fijos.
- Los casos recursivos no usan la fn recursiva, salvo para recurrir.
