## 12. (Lema de sustitución) Demostrar que si valen Γ, x : σ |- M : τ y Γ |- N : σ entonces vale Γ |- M{x:= N} : τ.

### Sugerencia: proceder por inducción en la estructura del término M.

Por inducción en la estructura de M.

Caso Base.

    Casos M = true. M = false.

        Tenemos Γ, x : σ |- M : Bool, Γ |- N : σ

            Γ |- M{x:= N} : Bool == Γ |- M : Bool.

        Por definición del reemplazo.

    Caso M = zero.

        Tenemos Γ, x : σ |- M : Nat.

            Γ |- M{x:= N} : Nat == Γ |- M : Nat.

        Por definición del reemplazo.

    Caso M = z : τ, z una variable.

        Tenemos Γ, x : σ |- M : τ.

        Si x /= z,
        
            Γ |- M{x:= N} : τ == Γ |- M : τ.

        Por definición del reemplazo.

        So x = z,

            Γ |- M{x:= N} : τ == Γ |- N : t.

        Por definición de reemplazo y tipado de N.
    .

Paso inductivo.

    Supongamos vale para M1, M2, M3 Luego,

    Caso \y :  σ. M1.

        Tenemos,

            Γ, x : σ, y : σ |- M1 : τ        
            _____________________________(->i)
            Γ, x : σ |- (\y :  σ. M1) : τ

        Como, por HI 

            Γ |- M1{x:= N} : τ.

            Γ, y : σ |- M1{x:= N} : τ
        
        Sigue que

            Γ |- (\y :  σ. M1){x:= N} : τ

        como esperamos.

    Los otros casos son parecidos:

    - Caso M1 M2.
    - Caso if M1 then M2 else M3.
    - Caso succ(M1).
    - Caso pred(M1).
    - Caso isZero(M1).
